% !TEX root= ../hw2.tex

\section{Задача 3}
\subsection{Пункт а} \label{t3:1}
Используя линейность математического ожидания, вычислите математическое ожидание числа связных компонент в $G(n,p)$, изоморфных графу $L$ на рисунке $3$;

\textbf{Решение:}

\begin{define}
    Пусть $q = 1 - p$
\end{define}

\begin{define}
    Пусть $\xi$ количество подграфов изоморфных $L$ в $G(n,p)$.
\end{define}

\begin{define}
    Пусть $\xi = \xi_1 + \xi_2 + \cdots + \xi_t$, где $\xi_i$ - индикаторная функция, которая принимает значение 1,
    Если на $i$ изоморфной копии появился граф $L$, являющийся компонентой связанности.
\end{define}

\begin{proposition} \label{t3:iz}
     Количество изоморфных подграфов $t = \frac{n!}{24(n-8)!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Выберем $8$ вершин из $n$ $\binom{n}{8}$ способами.
    Выберем $8$ способами вершину степени 5.
    Выберем $\binom{7}{3}$ способами вершины степени 1, которые соеденены ребром с вершиной степени 5.
    Выберем $\binom{4}{2}$ способами вершины степени 2, которые соеденены ребром с вершиной степени 5.
    Оставшиеся 2 вершины мы можем присоединить $2$ способами.
\begin{equation}
\begin{aligned}
     t
 =
     \binom{n}{8} 8 \binom{7}{3} \binom{4}{2} 2
 =
     \frac{n!}{8!(n-8)!}
     8
     \frac{7!}{3!4!}
     \cdot
     \frac{4!}{2!2!}
     2
 =
     \frac{n!}{12(n-8)!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
     $P(\xi_i = 1) = p^7 q^{8n - 43}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Количество рёбер в графе $L = \binom{8}{2} = \frac{8!}{2!6!}=7\cdot 4 = 28$.
    Количество рёбер, которые должны присутсвовать внутри $7$.
    Количество рёбер, которые должны отсутствовать внутри $21$.
    Количество рёбер, которые должны отсутсовать во вне $8(n-8)$.
    Вероятность образования компоненты связанности изоморфной $L$ $P(\xi_i=1) = p^{7} q^{21} q^{8(n-8)} = p^7 q^{8n - 43}$
\end{prof}

\begin{proposition}
     $M\xi = \frac{n!}{12(n-8)!} p^7 q^{8n - 43}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    В силу линейности математического ожидания $M\xi = M\sum_{i=0}^{t}\xi_i = \sum_{i=0}^{t}M\xi_i = \frac{n!}{12(n-8)!} p^7 q^{8n - 43}$
\end{prof}

\textbf{Ответ:}
 $M\xi = \frac{n!}{12(n-8)!} p^7 q^{8n - 43}$

\subsection{Пункт б}
Докажите, что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn^{\frac{8}{7}}\to 0$ при $n\to +\infty$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка нет связных компонент, изоморфных графу $L$ на рисунке $3$;

\textbf{Решение:}

\begin{proposition}
    Из условия получаем, что $p \to 0$, а следовательно $q \to 1$
\end{proposition}

Воспользуемся определениями и результатами пункта \eqref{t3:1}.
Получаем, что нам нужно доказать:

\begin{proposition}
     $P(\xi \ge 1) \to 0, \text{ при } n \to +\infty$
    Вероятность того, что в $G(n,p)$ существует как минимум одна компонента связанности изоморфная $L$ стремится к нулю,
     а значит а.п.н. нет компонент связанности изоморфных $L$.
\end{proposition}

\begin{prof}
    Воспольуземся неравенством Маркова, получим:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(\xi \ge 1)
\le
    M\xi
=
    \frac{n!}{12(n-8)!} p^7 q^{8n - 43}
\sim
    \frac{1}{12}
    n^8 p^7
=
    \frac{1}{12}
    \left(
        pn^{\frac{8}{7}}
    \right)
    ^7
\to 0, \text{ при } n \to +\infty
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\subsection{Пункт в}
Докажите, что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn^{\frac{8}{7}}\to +\infty$, $8pn-\ln n-7\ln\ln n\to +\infty$ при $n\to +\infty$ и $p\leqslant\frac{\ln n}{n}$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка нет связных компонент, изоморфных графу $L$ на рисунке $3$;

\textbf{Решение:}

\begin{proposition}
    Из условия получаем, что $p \to 0$, при $n \to +\infty$
\end{proposition}

Получаем, что нам нужно доказать:
\begin{proposition} \label{t3:3:1}
     $P(\xi \ge 1) \to 0, \text{ при } n \to +\infty$
    Вероятность того, что в $G(n,p)$ существует как минимум одна компонента связанности изоморфная $L$ стремится к нулю,
     а значит а.п.н. нет компонент связанности изоморфных $L$.
\end{proposition}

\begin{prof}
    Воспольуземся неравенством Маркова, получим:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(\xi \ge 1)
\le
    M\xi
=
    \frac{n!}{12(n-8)!} p^7 q^{8n - 43}
=
    \frac{1}{12}
    e^{
        8\ln n
        +7\ln p
        +(8n-43)\ln(1-p)
    }
\le
\\
\le
    \frac{1}{12}
    e^{
        8\ln n
        +7\ln \ln n - 7\ln n
        +(8n-43)(-p + O(p^2))
    }
=
    \frac{1}{12}
    e^{
        \ln n
        +7\ln \ln n
        -8np
        +43p
        +O(np^2)
        +O(p^2)
    }
\end{aligned}
\end{equation}

Рассмотрим показатель степени:
\begin{enumerate}
    \item $43p \to 0$, т.к. $p \to 0$
    \item $O(p^2) \to 0$, т.к. $p \to 0$
    \item $p\le \frac{\ln n}{n} \Leftrightarrow np^2\le \frac{\ln^2 n}{n} \to 0$, при $n \to +\infty$
\end{enumerate}

Следовательно:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M\xi
\sim
    \frac{1}{12}
    e^{
        \ln n
        +7\ln \ln n
        -8np
        +O(1)
    }
\end{aligned}
\end{equation}
    Заметим, что из условия задачи показатель стремится к $-\infty$, а значит $M\xi \to 0$, а значит а.п.н. нет компонент связанности изоморфных $L$.
\end{prof}

\subsection{Пункт г} \label{t3:4:1}
Вычислите дисперсию числа связных компонент в $G(n,p)$, изоморфных графу $L$ на рисунке $3$;

\textbf{Решение:}

Воспользуемся определениями и результатами пункта \eqref{t3:1}.

\begin{define}
    $\Variance(\xi) =  M\xi^2 - (M\xi)^2$
\end{define}

\begin{proposition}
    $M\xi^2 = \sum_{i=0}^{t}\sum_{j=0}^{t} M \xi_i \xi_j$
\end{proposition}

\begin{proposition}
    Суммы разбиваются на следующие непересекающиеся, не нулевые слагаемые, когда в $\xi_i$ и $\xi_j$:

\begin{enumerate}
    \item вершины в $\xi_i$ не пересекаются с $\xi_j$ -- $v_0 M\xi_i\xi_j$
    \item графы совпадают -- $v_0 M\xi_i\xi_j = M\xi = \frac{n!}{12(n-8)!} p^7 q^{8n - 43}$
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    Количество изоморфных копий графа $L$ на 8 вершинах
    $s = 3360$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Для каждого графа в соответствии с \eqref{t3:iz} можно построить изоморфные копии $8 \binom{7}{3} \binom{4}{2} 2$ способами.
\begin{equation}
\begin{aligned}
    s
=
    8 \binom{7}{3} \binom{4}{2} 2
=
    8
    \frac{7!}{4!3!}
    \frac{4!}{2!2!}
    2
=
    \frac{8!}{12}
=
    3360
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ не пересекаются
    $M\xi_i\xi_j = p^{14} q^{16n - 150}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Количество рёбер в наших двух компонентах связанности $L = \binom{16}{2} = \frac{16!}{2!14!}=15\cdot 8 = 120$.
    Количество рёбер, которые должны присутсвовать внутри $14$.
    Количество рёбер, которые должны отсутствовать внутри $106$.
    Количество рёбер, которые должны отсутсовать во вне $16(n-16)$.
    Вероятность образования двух непересекающихся компонент связанности изоморфных $L$
    $M\xi_i\xi_j = p^{14} q^{106} q^{16(n-16)} = p^{14} q^{16n - 150}$
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_0 = \frac{n!}{144(n-16)!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Если вершины не пересекаются, то в силу упорядоченного суммирования,
    мы выберем $8$ вершин для первого графа $\binom{n}{8}$ способами,
    для второго графа $\binom{n-8}{8}$ способами.
    Для каждого графа в соответствии с \eqref{t3:iz} можно построить изоморфные копии $s^2$ способами.
    Получаем количество подграфов
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_0
=
    \binom{n}{8}
    \binom{n-8}{8}
    \frac{8!8!}{144}
=
    \frac{n!}{8!(n-8)!}
    \frac{n-8!}{8!(n-16)!}
    \frac{8!8!}{144}
=
    \frac{n!}{144(n-16)!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $M\xi^2 = \frac{n!}{12(n-8)!} p^7 q^{8n - 43} + \frac{n!}{144(n-16)!} p^{14} q^{16n - 150}$
\end{proposition}

\begin{proposition}
    $\Variance(\xi) =  \frac{n!}{12(n-8)!} p^7 q^{8n - 43} + \frac{n!}{144(n-16)!} p^{14} q^{16n - 150} - \frac{n!n!}{144(n-8)!(n-8)!} p^{14} q^{16n - 86}$
\end{proposition}

\subsection{Пункт д}
Вероятность ребра $p$ такова, что $pn^{\frac{8}{7}}\to +\infty$ и $p(n)=\frac{\ln n+7\ln\ln n+\omega(n)}{8n}$,
где $\omega(n)\to -\infty$ и найдётся действительная константа $C$ такая, что $-1<C<0$ и $\omega(n)>C\ln n$ для достаточно больших $n$.
Докажите, что в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка есть компонента связности, изоморфная графу $L$ на рисунке $3$;

\textbf{Решение:}

Воспользуемся определениями и результатами пункта \eqref{t3:1} и пункта \eqref{t3:4:1}, а так же выводами \eqref{t1:4:1}.

\begin{proposition}
    Из условия получаем, что $p \to 0$, а следовательно $q \to 1$
\end{proposition}

Получаем, что необходимо доказать, что:

\begin{proposition}
     $P(\xi = 0) \le \frac{\Variance(\xi)}{(M\xi)^2} \to 0, \text{ при } n \to +\infty$
    Вероятность того, что в $G(n,p)$ не существует как минимум одной компоненты связанности изоморфной $L$ стремится к нулю,
     а значит а.п.н. есть компонент связанности изоморфная $L$.
\end{proposition}

\begin{prof}
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \frac{\Variance(\xi)}{(M\xi)^2}
=
    \frac{
        \frac{n!}{12(n-8)!} p^7 q^{8n - 43} + \frac{n!}{144(n-16)!} p^{14} q^{16n - 150} - \frac{n!n!}{144(n-8)!(n-8)!} p^{14} q^{16n - 86}
    }{
        \frac{n!n!}{144(n-8)!(n-8)!} p^{14} q^{16n - 86}
    }
=
\\
=
    \frac{
        1
    }{
        \frac{n!}{12(n-8)!} p^7 q^{8n - 43}
    }
    +
    \frac{
        (n-8)!(n-8)!
    }{
        n!(n-16)! q^{64}
    }
    -1
\sim
    \frac{
        12
    }{
        n^8 p^7 q^{8n - 43}
    }
    +
    \frac{
        1
    }{
        q^{64}
    }
    -1
\sim
    \frac{
        12
    }{
        n^8 p^7 q^{8n - 43}
    }
=
\\
=
    \frac{
        12
    }{
        e^{
            8\ln n + 7\ln p + (8n - 43)\ln(1-p)
        }
    }
\end{aligned}
\end{equation}

    Рассмотрим показатель отдельно:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    8\ln n + 7\ln p + (8n - 43)\ln(1-p)
=
\\
=
    8\ln n + 7\ln(\ln n+7\ln\ln n+\omega(n)) - 7\ln 8 - 7 \ln n + (8n - 43)(-p + O(p^2))
=
\\
=
    \ln n +
    7\ln \ln n +
    7\ln\left(
        1 +
        \frac{7\ln\ln n}{\ln n} +
        \frac{\omega(n)}{\ln n}
    \right)
    -8np
    -7 \ln 8
    +43p
    +O(8np^2)
    +O(p^2)
\end{aligned}
\end{equation}

Рассмотрим слагаемые отдельно:
\begin{enumerate}
    \item $43p \to 0$, т.к. $p \to 0$
    \item $O(p^2) \to 0$, т.к. $p \to 0$
    \item
\begin{equation}
\begin{aligned}
    p(n)
=
    \frac{\ln n+7\ln\ln n+\omega(n)}{8n}
\le
    \frac{\ln n+7\ln\ln n}{8n}
\Leftrightarrow
    8np^2 \le \frac{(\ln n+7\ln\ln n)^2}{8n}
\to 0
\end{aligned}
\end{equation}
    \item $\frac{7\ln\ln n}{\ln n} \to 0$
    \item $1 + \frac{\omega(n)}{\ln n} > 1 + \frac{C \ln n}{\ln n} = 1 + C > 0$, в тоже время, т.к. $\omega(n) \to -\infty$ получаем,
        что $1 + \frac{\omega(n)}{\ln n} \le 1$, а значит логарифм этой величины ограничен.
\end{enumerate}
    Получим, показатель степени равен:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \ln n +
    7\ln \ln n
    -8np
    +O(1)
=
    -\omega(n)
\to +\infty
\end{aligned}
\end{equation}

    А значит, экспонента стремится к бесконечности, а частное к 0, а значит $\frac{\Variance(\xi)}{(M\xi)^2} \to 0$,
     а значит а.п.н. есть компонент связанности изоморфная $L$.
\end{prof}


\subsection{Пункт е}
Докажите, что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn^{\frac{8}{7}}\to c$ при $n\to +\infty$ (здесь $c$ --- некоторая действительная константа) в $G(n,p)$ число связных компонент, изоморфных графу $L$ на рисунке $3$, имеет асимптотическое Пуассоновское распределение с параметром $\frac{c^7}{12}$;

\subsection{Пункт ж}
Докажите, что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn^{\frac{8}{7}}\to +\infty$ и $8pn-\ln n-7\ln\ln n\to x$ при $n\to +\infty$ (здесь $x$ --- некоторая действительная константа) в $G(n,p)$ число связных компонент, изоморфных графу $L$ на рисунке $3$, имеет асимптотическое Пуассоновское распределение с параметром $\frac{e^{-x}}{12\cdot 8^7}$.

